% ==========================================
% CAPÍTULO: CONCLUSIONES
% ==========================================

\chapter{Conclusiones}

Este capítulo reúne las reflexiones finales del equipo sobre el trabajo desarrollado, considerando tanto los resultados obtenidos como el proceso seguido para alcanzarlos. Más allá de validar el funcionamiento del programa, el análisis de conclusiones permite identificar aprendizajes técnicos, dificultades reales y criterios de mejora para futuras implementaciones. De esta forma, cada apartado individual aporta una visión complementaria que fortalece la evaluación global de la práctica.

% ==========================================
% CONCLUSIÓN - Bustillos Cruz Jonatan
% ==========================================
\newpage
\section{Bustillos Cruz Jonatan}

% TODO (Jonatan): Escribe tu conclusión sobre la práctica
% Incluye:
% - Qué aprendiste
% - Dificultades encontradas
% - Aplicaciones prácticas
% - Reflexión personal


\newpage
% ==========================================
% CONCLUSIÓN - Delgado Lucero Cristian Isaac
% ==========================================
\section{Delgado Lucero Cristian Isaac}

% TODO (Cristian): Escribe tu conclusión sobre la práctica
% Incluye:
% - Qué aprendiste
% - Dificultades encontradas
% - Aplicaciones prácticas
% - Reflexión personal

Esta práctica me permitió entender de mejor manera el funcionamiento de los procesos, las aplicaciones y los tipos de datos. Durante el desarrollo de esta práctica, pude darme cuenta de que no se trata únicamente de implementar un programa que funcione, sino de comprender cómo distintos conceptos teóricos se integran para resolver un problema de cómputo paralelo. En mi caso, mi aportación dentro del trabajo en equipo se centró en la investigación de los tipos de archivos y su manejo, lo cual fue fundamental para entender cómo fluye la información dentro del sistema. Este enfoque me permitió tener una perspectiva más clara sobre cómo los datos no solo se procesan en memoria, sino también cómo se almacenan, se acceden y se manipulan desde el sistema operativo.

Uno de los conceptos que más influyó en mi comprensión fue la idea de que, en sistemas tipo Unix, prácticamente todo se maneja como un archivo. Esto cambió por completo mi forma de ver la matriz utilizada en la práctica, ya que dejó de ser simplemente un arreglo de números y pasó a convertirse en un flujo de datos dentro de un archivo. A partir de esto, pude entender mejor cómo cada proceso hijo puede acceder únicamente a la información que le corresponde, utilizando posiciones específicas dentro del archivo. Este tipo de acceso permite que múltiples procesos trabajen al mismo tiempo sin interferir entre sí, lo cual es esencial en un entorno de ejecución paralela.

Además, las explicaciones en el pizarrón durante las clases me ayudaron bastante a aterrizar estos conceptos. Ver de forma visual cómo interactúan los procesos con el kernel, así como la manera en que se gestionan los permisos de acceso a archivos, me permitió conectar mejor la teoría con la práctica. Gracias a esto, logré entender con mayor claridad por qué es importante controlar qué puede hacer cada proceso con un archivo y cómo el sistema operativo actúa como intermediario para garantizar que todo funcione de forma ordenada y segura.

Por otro lado, el uso de procesos para dividir el trabajo me permitió observar de manera más concreta cómo se puede aprovechar el paralelismo. Aunque mi enfoque principal fue el manejo de archivos, entendí que este tema está completamente ligado a la creación y sincronización de procesos, ya que todos necesitan acceder a los datos de forma correcta. Si no se tiene un buen control sobre la lectura y escritura de archivos, pueden surgir errores o inconsistencias en los resultados.

Finalmente, considero que esta práctica me ayudó a reforzar la importancia de asegurar la correcta persistencia de los datos. No basta con que cada proceso realice su operación; también es necesario garantizar que los resultados se almacenen adecuadamente en el archivo final. Este aspecto me permitió valorar la relevancia de los mecanismos que aseguran que la información realmente se guarde y no se pierda durante la ejecución.

En conjunto, esta práctica me permitió integrar conocimientos teóricos relacionados con el sistema operativo, entendiendo cómo trabajan de manera conjunta dentro de un sistema paralelo. Además, pude seguir acostumbrándome al trabajo colaborativo utilizando control de versiones con mis compañeros, ya que cada integrante aporta una parte esencial para construir una solución completa y funcional.

\newpage
% ==========================================
% CONCLUSIÓN - Frem Cortés José Angel
% ==========================================
\section{Frem Cortés José Angel}

% TODO (José Angel): Escribe tu conclusión sobre la práctica
% Incluye:
% - Qué aprendiste
% - Dificultades encontradas
% - Aplicaciones prácticas
% - Reflexión personal
A lo largo de esta práctica realicé un repaso general de los principales conceptos del lenguaje C, enfocándome tanto en los tipos de datos primitivos como en los derivados, lo cual me permitió reforzar conocimientos previamente adquiridos y comprender mejor su aplicación en programas reales. En particular, trabajé con tipos enteros, flotantes, caracteres y lógicos, observando sus características, diferencias de precisión, representación en memoria y formas de uso dentro de estructuras de control y operaciones básicas.

Uno de los aspectos más relevantes fue identificar cómo el lenguaje C maneja internamente ciertos tipos de datos, como el caso de los valores lógicos, que no cuentan con un tipo específico en su forma más básica, sino que se representan mediante enteros. Asimismo, analizar el uso de caracteres y su relación con la tabla ASCII me permitió entender mejor cómo se representan los datos a bajo nivel, al igual que reconocer las diferencias entre \texttt{float}, \texttt{double} y \texttt{long double}, lo cual me ayudó a comprender el impacto de la precisión en los cálculos.

En cuanto a los tipos derivados, desarrollé programas que involucraron arreglos, apuntadores, funciones y estructuras, lo que me permitió entender cómo organizar y manipular datos de manera más eficiente. Por ejemplo, el uso de arreglos me facilitó trabajar con múltiples datos del mismo tipo, mientras que los apuntadores me introdujeron al manejo directo de direcciones de memoria, siendo este uno de los temas que considero más complejos pero también más importantes dentro del lenguaje. Las funciones me permitieron estructurar mejor el código, dividiéndolo en partes más pequeñas y reutilizables, y las estructuras me ayudaron a agrupar diferentes tipos de datos en una sola entidad para representar información más completa.

Durante el desarrollo de los ejercicios, una de las principales dificultades fue mantener atención a los detalles sintácticos del lenguaje, como el uso correcto de operadores, especificadores de formato en \texttt{printf} y el manejo adecuado de apuntadores. Estos pequeños errores llegaron a provocar fallos en la ejecución o resultados incorrectos, por lo que me fue necesario ser cuidadoso y revisar constantemente el código. Sin embargo, estas dificultades también me permitieron aprender de los errores y mejorar mi lógica de programación.

Desde un punto de vista práctico, considero que los temas abordados tienen aplicaciones directas en el desarrollo de software, ya que constituyen la base para la construcción de programas más complejos. El correcto uso de tipos de datos, estructuras y funciones me permitió entender mejor cómo se desarrollan programas eficientes, especialmente en áreas relacionadas con el manejo de memoria y la organización de datos.

Además, esta práctica me permitió comprender el análisis y diseño de programas en paralelo utilizando procesos, lo cual amplía la forma en que se pueden desarrollar soluciones, ya que posibilita la ejecución simultánea de tareas. Esto me ayudó a entender la importancia de optimizar tiempos de ejecución y aprovechar mejor los recursos del sistema, así como su relación con el manejo de archivos y la interacción con el sistema operativo.

Como reflexión personal, este repaso me permitió consolidar mis conocimientos y detectar áreas en las que necesito seguir practicando, especialmente en el manejo de apuntadores y en la interpretación de errores. También comprendí que dominar los fundamentos es esencial para avanzar hacia temas más complejos. En general, considero que esta práctica fue útil para reforzar mi lógica de programación y aumentar mi confianza al trabajar con el lenguaje C.

\newpage
% ==========================================
% CONCLUSIÓN - Luna Gonzales Gabriel Alexis
% ==========================================
\section{Luna Gonzales Gabriel Alexis}

% TODO (Gabriel): Escribe tu conclusión sobre la práctica
% Incluye:
% - Qué aprendiste
% - Dificultades encontradas
% - Aplicaciones prácticas
% - Reflexión personal

Al concluir el desarrollo de esta práctica, me di cuenta del impacto real que tiene el paralelismo cuando necesitamos procesar grandes cantidades de información de forma eficiente. Entender cómo se comunican y operan los procesos a nivel del sistema operativo ya no me parece solo teoría, sino una herramienta indispensable. Me quedó claro que no se trata únicamente de lograr que el código compile y arroje un resultado, sino de pensar en la arquitectura del programa: cómo sincronizar las tareas y asegurar que los datos no se corrompan cuando varias cosas ocurren al mismo tiempo. 

Durante el proceso, tuve la oportunidad de aprender y regresar a los fundamentos del lenguaje C, lo cual fue un gran ejercicio. Trabajar directamente con la memoria, viendo cómo el sistema asigna espacio para diferentes tipos de datos y usando apuntadores, me hizo visualizar el flujo de la información a un nivel mucho más profundo. Esto me sirvió de escalón para entender lo que realmente es un proceso. Dejó de ser un concepto abstracto para convertirse en una entidad viva dentro del sistema, con su propio espacio de memoria, su pila y su montículo, operando de forma aislada pero coordinada con el resto del entorno.

Una de las partes más reveladoras de lo que aprendí fue implementar las llamadas al sistema nativas de los entornos tipo UNIX. Usar la función fork para crear réplicas de un proceso y ver cómo el padre y el hijo toman caminos de ejecución distintos me ayudó a materializar verdaderamente la idea de la concurrencia. También aprendí por qué es tan importante gestionar el ciclo de vida de estos procesos; utilizar funciones como wait para recoger el estado de los hijos al terminar es la única forma de evitar que el sistema se llene de procesos zombi o huérfanos, lo que a la larga podría volver inestable nuestra computadora.

Sin embargo, durante el desarrollo no todo fue sencillo y me enfrenté a varias dificultades que me hicieron cuestionar mi lógica en más de una ocasión. Uno de los mayores retos fue coordinar la comunicación a través de las tuberías sin provocar bloqueos infinitos. Recuerdo que en los primeros intentos el programa se quedaba congelado simplemente porque olvidaba cerrar el extremo de lectura o escritura de una tubería en el proceso adecuado. Además, depurar un programa donde múltiples procesos se ejecutan al mismo tiempo resultó ser un verdadero dolor de cabeza; los mensajes en la consola se imprimían de forma desordenada y era muy difícil rastrear qué proceso específico estaba fallando. Superar estos obstáculos requirió mucha paciencia, leer la documentación con detenimiento y aprender a estructurar el código de manera mucho más defensiva.

Superadas esas barreras, lograr que los procesos se comunicaran entre sí fue muy satisfactorio. Como operan en espacios de memoria completamente aislados, implementar tuberías unidireccionales me permitió enviar información clave, como los índices de las columnas que debían procesar, directamente desde el proceso padre hacia los trabajadores. Todo esto encajó perfectamente con la lectura y escritura de archivos. Entender que en estos sistemas operativos casi cualquier recurso se abstrae y se trata como si fuera un archivo me facilitó muchísimo la manipulación de los flujos de datos y la recolección final de los cálculos.

Llevando todo esto a las aplicaciones prácticas, me doy cuenta de que este tipo de arquitecturas son la columna vertebral de las tecnologías que utilizaremos a diario como ingenieros en inteligencia artificial. En nuestra área, rara vez trabajamos con conjuntos de datos pequeños. Imaginar que puedo aplicar este mismo principio para dividir un dataset masivo en fragmentos, enviarlos a distintos nodos o procesos para que extraigan características o entrenen un modelo en paralelo, le da un sentido inmenso a cada línea de código escrita en este proyecto. Ya no veo el paralelismo como un simple truco para reducir el tiempo de ejecución, sino como el enfoque estándar para construir flujos de procesamiento de datos que sean verdaderamente escalables.

A modo de reflexión personal, siento que esta práctica marcó un antes y un después en mi forma de programar. Entré con la mentalidad de alguien que solo quiere hacer un script rápido que devuelva el resultado correcto, y salgo con la perspectiva de un ingeniero que entiende que el software debe ser robusto, seguro y capaz de gestionar sus propios recursos de manera responsable. Aprender a cederle el control al sistema operativo, confiar en el aislamiento de la memoria y coordinar el caos de la programación concurrente me dio una madurez técnica que definitivamente aplicaré en todos mis proyectos futuros.